%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Variables aléatoires\\Trigonométrie}
\date{}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no7 --- Blanc}

\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Mesures d'angles]~
\begin{em}
Les questions sont indépendantes.
\end{em}

\begin{enumerate}
\item Convertir en radians l'angle 184°.
\item Les mesures $\frac{74\pi}{5}$ et $\frac{-23\pi}{5}$ sont-elles des mesures du même angle ?
\item Placer les angles $-\frac{5\pi}{6}$ et $\frac{17\pi}{4}$ sur le cercle trigonométrique ci-dessous (sur lequel ont été placées les lignes des angles $\frac{\pi}{6}$, $\frac{\pi}{4}$, $\frac{\pi}{3}$ et de leurs multiples).
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5, very thick]
\draw (0, 0) circle (1);
\foreach \alpha in {30, 45, 60, 120, 135, 150} {
\draw[dashed] (-{cos(\alpha)}, -{sin(\alpha)}) -- ({cos(\alpha)}, {sin(\alpha)});
}
\draw (-1.1, 0) -- (1.1, 0);
\draw (0, -1.1) -- (0, 1.1);
\draw (1, 0) node[right]{$0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Angles associés]
  On admet que $\cos\frac{\pi}{5}=\frac{1+\sqrt{5}}{4}$ et $\sin\frac{\pi}{5}=\sqrt{\frac{5-\sqrt{5}}{8}}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer $\sin-\frac{\pi}{5}$.
    \item Exprimer $\frac{6\pi}{5}$ en fonction de $\frac{\pi}{5}$, puis en déduire la valeur de $\cos\frac{6\pi}{5}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Variables aléatoires]
  \emph{Note historique : Il fut un temps, pas si lointain, où un abonnement de téléphone portable n'était illimité ni pour la durée de communication, ni pour le nombre de \textsc{sms}.}

  Un opérateur de téléphonie mobile souhaite réaliser une enquête auprès de ses abonnés. Pour les inciter à répondre, il propose aux participants un tirage au sort, dans lequel ils peuvent gagner 30 minutes de communication une fois sur six, 20 minutes une fois sur trois et 10 minutes sinon.

  On appelle $X$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de minutes gagnées.

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Donner la loi de probabilité de $X$, sous la forme d'un tableau.
        \item Calculer l'espérance et l'écart-type de la variable aléatoire $X$.
        \item Que représente cette espérance ?
      \end{enumerate}
    \item Pour motiver plus particulièrement les adolescents, l'opérateur remplace dans le tirage au sort chaque minute de communication par 5 \textsc{sms}. On appelle $Y$ la variable aléatoire prenant pour valeur le nombre de \textsc{sms} gagnés.
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer la variable aléatoire $Y$ en fonction de $X$.
        \item En déduire l'espérance de la variable aléatoire $Y$, \emph{sans calculer la loi de probabilité de $Y$}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
